\documentclass{article}
%usefule packages
\usepackage{graphicx} %include screenshots (Only for tables)
\usepackage{mathtools} %basic math functions
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb} %comands fore degree, promile etc.
\usepackage{hyperref} %hyperlinks to the internet
\usepackage[ngerman]{babel} %german lang package
\usepackage{listings} %show programmcode in a pdf-file
\usepackage{caption} %git@gitlab.com:ak-ude/referenzloesungen.gitsign pictures
\usepackage{tikz} %diagramm libary (use it for files in the afs folder)
\usetikzlibrary{arrows, automata, positioning}
%fonts
\usepackage[scaled]{helvet}
\usepackage[T1]{fontenc}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}
%sample: Studentische Lösung Altklausur/Probeklausur Automatentheorie und Formale Sprachen Sommersemester 2022
%Types: Altklausur, Probeklausur, Referenzklausur, Beispielklausur
%Syntax for filename: Klausurgattung Klausurtitel Fachbereich Studiengang Professor Jahr
\begin{document}
	%metadata
	\author{Maximilian Jakob Maag}
	%Always be sure that the included logo is the file called logo in src/lib/
	\title{\includegraphics[width=\linewidth]{../../lib/logo} \\
	The Swarm Project \\ Referenzlösung für Alt-/Probeklausur \\  Probeklausur 1 Mikroprozessortechnik DCSM ITS M. Thoss SS18}
	\maketitle
	\newpage
	\section*{Disclaimer}
	Dieses Dokument enthält eine von Studenten für Studenten geschriebene Lösung für eine vorhandene Altklausur oder Probeklausur. Die zugehörige Altklausur oder Probeklausur kann man beim FSR UDE oder beim Tutoring Team sich kostenlos ausdrucken lassen.
	Da es sich bei diesem Dokument nicht um eine Musterlösung handelt müssen die aufgezeigten Lösungswege und Ergebnisse nicht korrekt sein. 
	Sollten Fehler auffallen bitten wir die Studenten darum diese zu korrigieren und mit einem Pull-Request in das Git-Repository dieses Dokuments zu mergen. Alle die dieses Dokument zur Kenntnis nehmen sind eingeladen es stetig zu verbessern, um zukünftigen Studierenden das Lernen mit Altklausuren oder Probeklausuren zu erleichtern.
	\newpage
	%Start of solution
	\section*{Aufgabe 1}
	\begin{itemize}
		\item Callee der Aufgerufene
		\item Anzeige von Quelltext und oder Registern.
		\item nein, nur wenn privilegiert ausgeführt.
		\item nein, bei Reset, NMI und Hard fault fix
		\item Non-maskable interrupt
		\item PUSH Rücksprungadresse, Sprung an Zieladresse.
		\item BNE, branch on not equal BLT, on less than.
		\item z.B. PWM, FLASH-ROM
		\item getrennten
		\item PC neu laden
		\item nein
		\item Stack
	\end{itemize}
	\section*{Aufgabe 2}
	\subsection*{a)}
	3 1 4 6 2 5
	\subsection*{b)}
	\includegraphics[width=\linewidth]{SS18A2b}
	\subsection*{c)}
	eingebettete Peripherie, Speicher \\
	Mehrere Dies, Funk, weitere Peripherie \\
	FPGA
	\section*{Aufgabe 3}
	\subsection*{a)}
	\begin{itemize}
		\item N - netavie (höchstes Bit, nach Überlauf falsches Verzeichnis)
		\item Z - Zero (Ergebnis 0)
		\item C - carry (Übertrag)
		\item V - overflow (Überlauf)
		\item S - sign (N XORV, Vorzeichen, auch Überlauf korrekt)
		\item H - half carry (Übertrag Bit 3 $\to$ 4)
		\item T - transfer (1-Bit-Hilfsregister)
		\item I - interrupt (Interrupt enable)
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	N = Negative-Flag spiegelt das höchste Bit des Ergebnisses wieder, im 2er-Komplement alos das Vorzeichen. Ist bei Überlauf nicht korrekt, sondern invertiert. Aus = N XOR V ergibt sich, dass das S = Sign-Flag immer das korrekte Vorzeichen angibt. (=N, wenn kein Überlauf, $\neg$N nach Überlauf.)
	\section*{Aufgabe 4}
	\subsection*{a)}
	\begin{itemize}
		\item Instruktionswort aus Programmspeicher laden.
		\item Instr. dekodieren.
		\item Parameter holen, sofern Instruktion Parameter benötigt.
		\item Ausführen der Instruktion.
		\item Falls zutreffend, Zurückschreiben von Ergebnissen in Register oder Hauptspeicher.
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	Mit Pipeline werden 4 Zyklen zum Laden der Pipline, dann 50 Befehle in Je 1 Zyklus = 54 Zyklen benötigt. \\
	sequentiell: 5 $\cdot$ 50 = 250 Zyklen.
	250 = 100 Prozent $\to$ 54 = 21,6 Prozent
	\subsection*{c)}
	Operand fetch (Bei Befehlen ohne Argumente) und Write Back (Wenn kein Ergebnis entsteht) können entfallen, die restlichen werden immer ausgeführt.
	\section*{Aufgabe 5}
	\subsection*{a)}
	SW-Interrupts: \\
	\begin{itemize}
		\item SW-Int: Automatisches Sichern von Status (Flags, Register).
		\item Sprungziel ist vorgegeben, nicht durch Instruktion bestimmt.
		\item Beim Sprung Wechsel in höhere Privilegstufe.
	\end{itemize}
	\subsection*{b)}
	Auslösendes HW-Ereignis tritt unabhängig, zeitlich und kausal i.w., entkoppelt vom Programmablauf auf (asynchron). Als snchron können Software-Interrups und Fehler-Exceptions charakterisiert werden, weil der Auslöser jeweils eine Instruktion im Programmablauf selbst ist, das Ereignis also synchron zum Ablauf auftritt. 
	\subsection*{c)}
	comming soon
	\section*{Aufgabe 6}
	\subsection*{a)}
	c, b, d, a
	\subsection*{b)}
	Weil rcall und lcall beim AVR die Rücksprungadresse auf den Stack legen. Beim ARM wird die Rücksprungadresse mit bl nur ins Link Register gelegt. (Stacktiefe 1) und muss für eine Schtelung explizit mit push auf den Stack gerettet und vor dem Rücksprung mit pop von dort geholt werden.
	\subsection*{c)}
	\begin{lstlisting}
main:
	mov r0, #0x10
	mor r1, #0x24
	mov r8,r0
	b endloop
	
addfunc:
	add r0, r1
	push {lr}
	pop {pc}
	\end{lstlisting}
	%End of solution
\end{document}